陶傑：魄力大提升，心智大解放

陶傑：魄力大提升，心智大解放

圖片來源：林鄭月娥 Carrie Lam／Facebook

林鄭月娥的萬億超級填海大工程，嚇傻了香港人，決定將香港整個財政儲備的主體，孤注一擲，投入海洋，換取超過 2,000 公頃的土地，包括 1,700 公頃的一座人工島。

因為香港人還記得主權移交前中國官員陳佐洱強硬警告：不可將財政儲備傾注建造一個玫瑰園，否則車毁人亡。魯平也不斷警告：花光財政儲備，你說怎麼辦？怎麼辦？

但今日的林鄭月娥是特首，已經不是從前的發展局局長和政務司司長。正如她本人在施政報告也推翻了從前拒絕活化工業大廈的決定，為了多建住宅，今日的娥，打倒昨日的娥，公然宣佈推行工業大廈活化。綁手縛腳，是當年的自己「不夠魄力」。

由連改建工廈也不敢的一名小局長，升級到豪擲萬億大填海的女特首，不但令人想起昆蟲的進化：一隻蠶蛹如何破繭而出，變成一隻有翅膀的蠶蛾。

因為此一萬億填海偉大工程，由董建華伯伯的團結基金獨力孵化，並得到幾個地產財團資助。董先生上海商人出生，一直都認為香港的地價不值得那麼貴。在任 8 年，一度提出富有爭議的「八萬五建屋計劃」，可惜因種種原因，在陸地夭折，但今日再隔代由林鄭在海上復活，傾香港儲備填塞海洋，復活「八萬五」。卻由地產財團資助，令人懷疑：將來地產財團會在填海的土地佔用若干比例，興建豪宅私樓，地產商不是慈善團體，出價要購買更多的麵粉，一定會想辦法將做麵包的本錢收回來。

填海造人工城市，需時十年八載，香港的新移民人口不斷增加，建築材料的成本也會跟著通脹飛漲。各項核心工程加外圍合約，數以千計，如何投標，又攤分給那些財團來承包，豈止是一個大蛋糕、一塊肥豬肉？簡直是滿漢全席的盛宴。

魔鬼在細節裡，中國人的文化，卻最不重細節。但是林鄭的大嶼山明日大計，好處是萬億成本，必須橫跨兩任，由這位懷孕的母親看著嬰兒生下來、瓜熟蒂落之後，發揮母愛，親自餵養帶大。林鄭的 Baby，必須由林鄭帶養，這樣就可以將所謂梁振英密謀回朝的任何風險，用這幾個人工島成功堵塞。

由昔日的魄力不足，到今日的魄力爆棚，林鄭不但完成了事業的蛻變（Metamorphosis），而且還完成了「心態範式轉移」（Paradigm Shift），實在是香港特首由公務員（Civil Servant）向「統治者」（Ruler）的大提升，香港從此有救。至於為何英治時代的衛奕信提出的玫瑰園，獲得香港人一片掌聲，認為是刺激對前途信心的人心清涼劑，林鄭的新大嶼萬億大計，卻不是太被市民廣泛欣賞，這個謎團，就應該由文化學者來解釋了。

政府計劃在坪洲等水域進行大規模填海。 圖片來源：路透社

佢個樣

真係射落海都唔益你

中立到

這個謎團，就應該由文化學者來解釋了。

條臭系真係面目可憎

昆蟲變態個段好撚有骨

講起活化工廈又係極品
推三推四又話條例唔啱又過涉及眾多問題
屌你老未法例唔啱咪改囉，政府成撚日都改憲修憲架啦
條例都唔識與時並進你不如跳返入你老母肚到啦

你句與時並進令我諗起之前教育局評中國歷史教科書話歷史要與時並進

政府話點就點，龍門任搬

伸下懶腰先

今日的娥，打倒昨日的娥